\documentclass[../clustering.tex]{subfiles}
\begin{document}

\subsubsection{Descrizione}
\label{subs:descrizione}

K-means è un algoritmo di clustering partizionale. Venne chiamato così per la prima volta nel 1967 da James MacQueen ma l'idea dell'algoritmo fu di Hugo SteinHaus nel 1956.
L'obiettivo dell'algoritmo è di partizionare gli n dati che gli vengono forniti in input in k cluster. Ogni punto viene assegnato al cluster il cui centro è più vicino.
L'algoritmo consiste di tre fasi di cui due vengono ripetute iterativamente :
\begin{enumerate}
	\item In una prima fase, detta di inizializzazione, l'algoritmo riceve in input il numero k e seleziona casualmente tra tutti i punti del piano k punti definiti centroidi i quali costituiscono i centri provvisori dei cluster.
	\item In una seconda fase, definita di assegnazione, l'algoritmo assegna ogni punto al centroide più vicino calcolando la distanza euclidea da ogni punto del piano al rispettivo centroide in modo da minimizzare la varianza dei punti intra-cluster. Ogni punto viene assegnato ad un solo cluster.
	\item In una terza fase l'algoritmo effettua la media dei valori dei punti contenuti nel cluster e ricalcola i centroidi dei cluster sulla base dei valori ottenuti.
\end{enumerate}
La fase 2 e la fase 3 sono ripetute fino al momento in cui i valori dei centroidi non si stabilizzano.

\subsubsection{Complessità}
\label{subs:complessità}

La complessità dell'algoritmo K-means dipende fortemente dall'insieme dei punti iniziale. Nel caso di un buon insieme di punti inziali l'algoritmo converge in maniera lineare. Per alcuni dataset, infatti, il numero di iterazioni può essere addirittura minore del numero di punti presenti sul piano. Nel caso peggiore, tuttavia, è stato osservato che l'algoritmo può convergere con tempo superpolinomiale. Inoltre, K-means non è deterministico e non garantisce il raggiungingimento di punto di ottimo globale : è buona prassi, quindi, eseguire l'algoritmo più volte e mantenere la soluzione migliore.

\end{document}